日本高齡者淪最窮族群，一個肥宅如何避免孤獨終老？日本人已經在租朋友了！

五月，《小偷家族》登頂戛納。影片中那個依靠金錢與生存壓力維系“親情”，奶奶、父母、兒女彼此沒有血緣的“重組家庭”，將一向標榜精致體面的日本社會真相，赤裸地揭開在世界觀眾面前。

2010 年，日本NHK 特別節目錄制組曾讓“無緣社會”一詞進入大眾視野：

“日本每年3 萬2 千人走上無緣死的道路。他們中間，有在公司20 年沒有遲到請假，可是一夜之間變成街頭流浪漢的工薪階層，有一個人旅行的旅者，有一生未婚的女性，有兒女遠離自己的空巢老人，有從來只在網絡上交友的年輕人，社會聯系日益脆弱，連一般家庭的30-40 歲的人也感受到了孤獨死去的陰云籠罩。”

今年8 月，日本NHK 特別節目錄制組編著《老後破產： 名為“長壽”的噩夢》的譯本于國內出版。“老後破產”這個詞初聽有些陌生，它是制片人板垣造的，為的是將焦點集中到老年人的生活依靠——“金錢”的問題上。

有存款，有房子，有年金，為什麼還會“老後破產”？長壽，這個幸福社會的象征，為什麼成為壓垮老後生活的最後一根稻草？

“案例中的每一位老人，年輕時都與你我一樣認真工作，做好了退休後的儲蓄計劃，卻從沒想過老後生活如此孤獨辛苦，甚至失去求生欲望。

老後破產問題不只沖擊65 歲以上的老人，更進一步蔓延至工作人口。經濟衰退、收入減少、物價上漲的危機紛至遝來，年輕人就業困難，中年失業的上班族難以再次進入職場……如果不能認清現狀，尋求解決之道，那麼，不管你現在几歲，都將成為“老後破產”的預備軍。”

在同樣進入老齡化社會、暴露養老問題的中國，“老後破產”話題一經登陸、傳播，立刻引发討論。老年人口暴增，不僅僅是對公共體系應對能力進行沖擊，年輕人的養老壓力驟增，這對于本就拮據的收入雪上加霜，更不要提“27 歲，我沒有存款，忙忙碌碌卻很窮”。

在社會高壓下，人與人的關系由量變堆積為質變，形成一些匪夷所思的“緊張敏感”的情狀。

正如《小偷家族》中，樹木希林飾演的奶奶，因為害怕老無所養，接納陌生人同住。而松岡茉優飾演的少女亞紀，靠軟色情行業謀生。她們在一定程度代表了在“無社緣”（沒有朋友）、“無血緣”（家庭關系崩壞）、“無地緣”（家鄉關系隔離斷絕）的“三無”日本社會中，掙紮的老人與年輕人生存境況。

相比之下，奶奶毫無痛苦的去世，不失為一種求仁得仁的自我圓滿。而亞紀的人生剛剛開始，她的“求生”之路還有很長。在日本，如少女亞紀般以軟色情行業勉強支撐的年輕人並非少數。在地下偶像、主題咖啡廳等這些带有日本文化特征的名詞不再陌生的年代，越來越多的目光關注到這些搖曳的年輕身影背後，荒唐病態的社會問題。

作家張怡微在一個采訪中講述idol 文化：

軟色情是一種病，又同樣是一種藥，它遊離在法律邊緣，打著擦邊球的名義消費年輕的身體，卻又同時能從精神和物質解救顧客與服務人員據悉，日本有著三百余家專門的JK 咖啡廳，雇傭大批15 歲左右的女高中生作為員工。成年男子進入店鋪，購買飲品便可選擇一名女孩聊天40 分鐘。

與“援助交際”相比，JK 咖啡廳因其合法和安全（顧客不能與女高中生私下聯絡）成為日本學生獲得經濟援助的熱門工作之一。然而，在BBC 拍攝的一組關于JK 咖啡廳的紀錄片中，記者采訪了一家合法咖啡廳，為其中的未成年女孩與顧客的年齡差、交談的話題大為震驚。

合法就完全安全合理嗎？在全世界關注兒童教育的今天，在醒悟“你的病就是你的藥”的之後，越來越多的人開始對既往存在的境況進行反思：軟色情並非長久之計，治標不治本，當務之急需要找到社會的病根。

一些學者表示，除了八十年代後全球女性地位提升、信息更替迅速、少子老齡化的原因外，日本社會現狀與日本社會的特殊性緊密相關。即日本文化對個人的自由和人際網絡的諸多限制，使日本人經常被迫扮演社會強加給自己的角色。很多人以犧牲個性為代價，在眾人面前扮演一個別人希望看到但自己卻認不清的角色。

借由這個契機，日本商人順水推舟，對症下藥，以病為藥。市面上出現了提供專業化、流程化、體系化的租賃親朋好友業務。

以“爸爸”租賃“女兒”為例，男士一方首先聯絡派遣公司，提出對扮演“女兒”的員工的外貌、性格、年齡等要求，公司會按照其要求分配一名成年女孩與他會面。兩人通過吃飯、聊天深入了解對方，最終敲定陪伴合同，共同建立“親情”。

女生同“爸爸”敲定租賃價格。作為“新興職業”，租賃角色市場潛力巨大。

“而如果想要肉體關系的話，那種店哪里都是。”這位爸爸在接受記者采訪的時候這樣表示。對他來說更重要的還是角色體驗。

近年來，租賃親朋好友在日本已並非新鮮事。在日本，有一家叫作Family Romance 的公司，專門提供“租人”業務。這個公司提供各種職業演員，可扮演客戶個人生活中的任何角色。只要支付相應的價格，就可以租人假扮成你的朋友、愛人、父母…而且這家公司旗下現在已經有1500 名員工，年齡范圍從嬰幼兒到老年人不等，還可以按客戶需求定制性格外貌。

這家“戲精公司”的創始人，是一個名叫石井一的青年男士。

多年前，石井的朋友中有一位單身母親，因為學校偏愛那些父母已經結婚的孩子，她的孩子很難進入有競爭性幼兒園。石井得知後，決定假扮孩子的父親，雖然因為種種原因初次嘗試並不算成功，但這成為一個契機，讓石井想要挑戰社會的不公，解決人們實實在在的需求。

《紐約客》雜志曾发表了一篇長文介紹這個公司，詳細描述了日本租賃親人產業背後的故事。文章中指出，沒有親人的人可以租一個丈夫，一個母親，一個孫子。 由此產生的關系可能比你想象的更真實。

《紐約客》中講到一個例子，兩年前，60 多歲的東京上班族西田一夫開始租人做兼職的妻子和女兒。他真正的妻子去世了。在那6 個月前，22 歲的女兒在一次爭吵後離開了家，再也沒有回來。于是他就找到了租賃親人服務公司，想要租個妻子和女兒，再感受一下家庭的溫暖。

租賃親人的一般活動就是見面聚餐，像一家人一樣吃飯。這個服務的效果怎麼樣？公眾可能會有所疑問：陌生人真的能夠填補情感上的空白麼？

人類當然不會迅速接受陌生人的存在，不論是生理還是心理，公司當然明白這一道理。因此在客人要求租賃的時候，會進行非常詳細的需求詢問，從外形、性格，到生活習慣，甚至會事先准備好客戶希望和租賃親人的共同回憶，這需要做大量的准備工作，接著在之後一次次的服務中，加深彼此的情感連接。

在西田先生的例子中，他租來的妻子與他探討自己真實的婚姻生活，得到了老先生的指點與教導，他租來的女兒則帮他分析為什麼親生女兒會離家出走，如何與年輕人交流。在這個租來的女兒的帮助和鼓勵下，西田和親女兒修复了關系。

這樣的例子不在少數，很多租賃親人的老人反饋他們在情感上都得到了滿足，甚至還通過租來的親人，解決了真實家庭里的問題。可以說，租賃親人，構建了一種新的情感連接方式。這是一條比《小偷家族》更體面、更安全、更妥當的路。

除了親人，公司還提供其他生活角色的租賃服務。

例如租賃一位帅氣老公假結婚，賭上逼婚二姨的嘴。舉辦完婚禮儀式之後，過一段時間再跟親朋好友通知自己離婚的消息。

租賃親密關起其實有著非常嚴格的規定。據《紐約客》的采訪了解到，一般來說，租賃伴侶和配偶不應該單獨與客戶一對一，也不允許有握手以外的身體接觸。如果客戶越距，公司可以強行終止見面。

例如租賃朋友，提供“裝現充”服務。員工按照情景設定擺好pose，與主顧合照，修圖後最終上傳到主顧的sns 賬戶，為主顧獲得關注與點贊。

當然，除了租賃以上能带來溫暖、排解寂寞的角色。在日本這個最愛說對不起的國家，自然少不了替人挨罵服務。

不過，租賃只需要填寫表格，輕松簡單，但如何成為他們的員工呢？如何加入他們，成為被別人需要的一員呢？更何況這份高額收入的“新工作”看起來如此誘人！

在官方網頁上，可以查看以下信息：

有每次都可以飾演不同的人的「價值」：

工作的種類多種多樣。有時是結婚典禮上的朋友，有時是研討會的代理參加人，場合不同，每次的自己也都是不同的人。代理出席可以給你這樣的「價值」。

可以根據自身情況選擇工作時間：

可以在周末或者自己覺得合適的時候工作。報酬由工作內容決定。弊社會將合適的委托單情報以郵件的形式发送給已注冊員工，員工選擇能夠參加的案子進行回信。報酬會在次日進行发放，大可放心。

采用的標准：

申請之後，實際能夠工作的人是有限的。弊社將只對我方認為能勝任代理工作的人予以聯絡。采用會以人性為重，是否具有社會人士應有的常識、是否持有對待代理工作的責任感以及是否擁有對工作的理解力等等。

采用之後的流程：

會根據是否有適合的工作來對員工進行聯絡。決定參加之後，無論有什麼樣的理由都不可以取消，因此請一定要慎重決斷。只有带著責任感去工作的人才有可能成功注冊為弊社的員工。詳細情況請在下面的注冊規章中查看。

Q．介紹的工作有多少呢？

由于是在符合委托條件的情況下進行的工作介紹，因此會產生個體差異。

Q．報酬什麼時候发放呢？

會在業務完成之後的次日進行发放。

Q.會有外地的工作嗎？

會有去外地出差的情況，公司會全額支付交通費用。

Q.表明參加之後由于個人原因可以取消嗎？

表明參加之後是不可以取消的，請一定要慎重決斷。

《紐約客》的作者在文章中提出自己的思考：“我一開始就認為，租賃模式在某種程度上削弱了無條件愛的概念。現在我发現自己在想，是否有可能得到無條件的愛而不付出代價。”

《無緣社會》的采訪中，也曾有人質問道： “獨自生活，有什麼不可以的？ ”問得劇組窘于回答。

隨著經濟发展和家庭結構的變化，加上老齡化社會的出現，日本出現了這種租賃社會角色的服務，使人與人相連不再基于血緣，而是基于情感需求，它的確意味著在解決空巢老人、高度陌生化城市等社會問題上的一種新思路。

正如《無緣社會》的結尾，作者所說：

所以雖然人們逐漸不再以曾經的那種強勁紐带結合在一起，但我們可以代之以寬松的新型“關聯”來維系彼此。或許這樣的時代已經到來了吧。

發人深省

搵到呢本書，個內容仲得人驚︰

《老後兩代同垮》：家庭悲劇中反思家庭幸福

書名：老後兩代同垮

作者：NHK特別採訪小組

出版：天下文化(中文版)

(讀本由商務提供)

《老後兩代同垮》是一本讀來頗沉重的書，卻正好說中了老齡化社會現象對家庭結構的改變，甚至出現了「兩代同垮」的危機，即是如書中指出：互相支持的家人，竟可能變成了老後破產的危機。

書中的個案都圍繞日本家庭，但絕對反映大時代的現況：有限的退休金丶職涯的中斷以至由中產往下流的子女，有的因兼顧照料老年父母和工作，而陷入困境……這些都是天天新聞上演的悲劇，採訪小組採訪了大量家庭，結合數據和分析，嘗試揭示老後兩代同垮的社會現況和尋找出路。

書中一個案例，反映了無法自立的中年子女，無法辭職的年邁雙親，和有宅居傾向的子女，都有老後破產丶兩代同垮的危機，養兒防老成了反諷。六十多歲的札幌夫婦和成年子女同住，本來任技術員、30歲的兒子自從東京失業後搬回老家，一直悶悶不樂，後來才願做派報工作，但收入微薄，女兒則一直在超市任兼職，家中的經濟支柱是從事管理電纜設備、68歲的父親。之後，他有心肌梗塞跡象，一家四口都知道將來的生活就很不堪。

調查顯示，在日本35至44歲的與父母同住的未婚子女，由1980年至2012年增長了8倍，達350萬人，加上青年世代漸趨貧困，這種非典型家庭暴增，需要政府有關部門在社會保障方面提供支援。

另一種情況，就是年青人出外工作以至家中長者變成獨居老人，這些「窮忙族」也面對著生活的窘困。更不堪的是為了照料年老父母而被逼辭掉工作的照護辭職族群，長期在困局中令人身心俱疲，有的無法宣洩而發生弒父母的極端悲劇。

對治老後貧窮，專家認為政府應把社會福利措施延伸至青少年及中高齡人士。而最後的手段是和子女分家，讓老年父母接受社會給予充分的醫療和照護，子女也可以有就業支援。此外，社區支援也是疏解困頓家庭的一項措施，只要往好處想和肯努力，總會有出路。兩代同垮的現象日益普遍，但同時也令人反思家庭幸福的重要性。

屌又係引用stacey dooley呢隻臭雞

佢係BBC派出去專門抹黑日本文化 舊年幾單嘢自己搵

哦，原來係佢

之前唔會有冇搞part time乖孫咩

係咪屈日本戀童單嘢
不過就算skip咗嗰段成篇嘢都言之有物

呢條女喺外國最大論壇Reddit一樣俾人屌到震
Fake news加Ethnocentric 仲有識得話人高中生Cafe 唔記得自己個台有七個定罪嘅戀童撚

有冇諗過呢啲就係盲目推崇資本主義同自由至上既後果？
人性最醜陋既一面導致呢啲結果，同共產一樣
以前盲婚啞嫁既年代邊有呢啲野

好似世界奇妙物語啲故仔咁
btw造成咁既局面要多謝無能既正苦

月薪嬌妻

有機會才都想接觸多啲呢啲書